\documentclass{fei}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{algorithm2e}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngcntr} %Faz com que o numero das notas de rodape aumente crescentemente
\usepackage{appendix}
\counterwithout{footnote}{chapter}% "
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-exponent-marker=\ensuremath{\mathrm{e}}}
% escrita que precede cada entrada na lista de ilustrações
\renewcommand{\cftfigurepresnum}{Figura }
\setlength{\cftfigurenumwidth}{5.7em}


\title{Aquisição dos modelos dinâmicos de robôs omnidirecionais utilizando identificação de sistemas}
\author{Leonardo da Silva Costa}
\cidade{São Bernardo do Campo}
\instituicao{Centro Universitário FEI}

\addbibresource{Referencias.bib}
%\bibliographystyle{plain}
\nocite{*}
\bibliography{Referencias}

\begin{document}
\maketitle
\begin{folhaderosto}

Relatório Final de Iniciação Científica apresentado ao Centro Universitário
FEI, como parte dos requisitos do Programa PIBIC-FEI. Orientado pelo Prof.  Dr.
Flavio Tonidandel

\end{folhaderosto}

\begin{resumo}

Este projeto propõe o desenvolvimento de um software capaz de adquirir os dados
necessários para a geração dos modelos dinâmicos dos robôs da categoria
\textit{RoboCup-SSL}. Também são mostrados cinco tipos de representação
utilizadas para a identificação de sistemas, sendo elas: \textit{Autoregression
with Extra Inputs} (ARX), \textit{Autoregressive Moving Average with Exogenous
Inputs} (ARMAX), \textit{Output Error} (OE) e Box-Jenkins (BJ) e o modelo de
Função de Transferência (FT). Após a conclusão dos testes foram escolhidos três
modelos: ARX, ARMAX e FT. Utilizando os modelos obtidos é possível desenvolver
sistemas de controle de forma mais rápida, pois, o processo de modelagem da
planta leva um tempo menor do que utilizando a modelagem a partir das leis da
física.

\palavraschave{\textit{Autoregression with Extra Inputs}. Futebol de robôs.
\textit{Autoregressive Moving Average with Exogenous Inputs}. \textit{Output
Error}. Box-Jenkins. \textit{transfer function}. \textit{Small-Size League}.
\textit{RoboCup}.}

\end{resumo}

\listoffigures
\listoftables
%\listofalgorithms
\tableofcontents

\chapter{Introdução}

A categoria \textit{Small Size League} (SSL) do futebol de robôs da
\textit{RoboCup} \footnotemark é uma das mais dinâmicas de toda a competição
devido aos passes e chutes rápidos. A velocidade da bola pode chegar a até $6,5
m/s$. Portanto, para ser capaz de executar e interceptar passes nesta
velocidade, assim como realizar outras jogadas ágeis, é necessário dominar o
controle da movimentação dos robôs.

Para implementar um bom controlador é necessário ter em mãos o modelo dinâmico
do robô. A fim de criar este modelo é preciso conhecer as características
físicas dos robôs e também os parâmetros do campo, a partir das quais a
modelagem é feita utilizando as leis da física clássica. Devido à dificuldade
de modelar o sistema com todas as variáveis que influenciam na movimentação do
robô e também a dificuldade na obtenção de algumas constantes, como o atrito
com o carpete, existem formas de determinar modelos de uma planta a partir da
medição da entrada e saída do sistema. A esse tipo de modelagem dá-se o nome de
identificação de sistemas \cite{ljung1998system}.

De acordo com \textcite{beer1991er} um modelo cinemático é aquele que trata da
geometria do sistema e leva em conta a posição, velocidade, aceleração e tempo
sem relação às suas causas. O modelo dinâmico é aquele que levará em conta as
forças e torques envolvidos. Embora o modelo identificado neste trabalho não
terá como variáveis de entrada as forças aplicadas, ele será obtido com base
nos dados reais, portanto, será capaz de incorporar grande parte dos efeitos
que afetam o sistema, desde que eles estejam presentes nos dados utilizados
para identificar o modelo.

\footnotetext{Competição em nível mundial que se desenrola todos os anos. Visa
o estudo e desenvolvimento da Inteligência Artificial (IA) e da Robótica}

\section{Objetivo}

Este estudo tem como objetivo desenvolver um software para aquisição dos dados
necessários para criar os modelos dinâmicos dos robôs de forma automática e
apresentar cinco tipos de representações utilizadas na identificação de
sistemas, sendo elas, o \textit{Autoregression with Extra Inputs} (ARX)
\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, \textit{Autoregressive Moving
Average with Exogenous Inputs} (ARMAX)
\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, \textit{Output Error}
(OE)\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, Box-Jenkins (BJ)
\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system} e o modelo de Função de
Transferência (FT)\cite{ogata2002modern}. Dentre os quais, três representações
serão escolhidas para serem testadas no robô da categoria SSL da equipe
RoboFEI. Por fim, utilizando o MATLAB serão obtidos os modelos dinâmicos dos
robôs, que serão comparados para descobrir qual fornece maior precisão a
respeito do comportamento do robô.

\section{Justificativa}

Devido à necessidade de possuir um bom controlador de posição dos robôs é
preciso que se tenha em mãos os modelos dinâmicos dos robôs. Porém, alguns
motivos dificultam a obtenção destes modelos a partir das leis da física.
Alguns destes motivos são: dificuldade de obtenção de alguns parâmetros, como o
atrito com o carpete; ou variações na estrutura mecânica de cada robô como, por
exemplo, utilizar robôs com motores mais desgastados junto com robôs com
motores novos. Dados estes empecilhos ao obter o modelo dinâmico do robô, a
técnica de identificação de sistemas mostra-se de grande utilidade, já que
através dela obtém-se o modelo de qualquer planta a partir de dados reais a
respeito da entrada e da saída do sistema, assim, quaisquer fenômenos físicos
presentes no processo serão levados em conta no modelo final.

Além de empregar a técnica de identificação de sistemas é necessário que a
obtenção dos dados e criação dos modelos sejam feitas de forma rápida e sem
demandar conhecimento do operador no assunto, assim, qualquer membro da equipe
será capaz de obter os modelos de cada robô. Isto é de grande importância,
pois, a aquisição dos modelos deverá ser feita para seis até onze robôs antes
de cada competição, já que alguns parâmetros poderão mudar em relação ao
ambiente de laboratório. Pensando nisso, será desenvolvido um software que irá
realizar os testes necessários em cada robô de forma automática, obtendo assim
os dados requeridos para criar os modelos dinâmicos, estes dados serão
devolvidos ao usuário que deverá fornecê-los ao MATLAB que será o responsável
por gerar os modelos.

Com a obtenção de tais modelos torna-se possível a implementação de técnicas de
controle sofisticadas de forma mais rápida. De acordo com
\textcite{raimundo2013simulaccao} um controlador muito utilizado que faz o uso
de modelos da planta é o \textit{Model Predictive Control} (MPC). Este é um
controlador que pode ser de grande uso para a equipe pois ele é capaz de
trabalhar com sistemas multivariáveis, que é o caso do SSL, onde, têm-se três
entradas, velocidades em $X$, $Y$ e rotação, e três saídas, posição em $X$, $Y$
e ângulo da frente do robô.

Outra possibilidade de uso do modelo é para realizar a previsão da posição
futura do robô. O modelo obtido será uma função que leva em conta as posições e
velocidades anteriores do robô e gera a posição atual do mesmo, portanto, para
prever uma posição futura basta realimentar o resultado do modelo e gerar as
velocidades correspondentes para aquela posição. Essas velocidades são geradas
a partir de um controlador Proporcional Integral Derivativo (PID)
\cite{ogata2002modern}, ou seja, são fáceis de obter dada a posição atual.
Dessa forma é possível realizar melhoras no controlador sem usar técnicas
complexas e melhorar o desempenho das jogadas.

\section{Sistema Utilizado}

O sistema estudado neste trabalho trata-se do robô F180 da categoria SSL da
RoboCup. Uma imagem do robô utilizado pela equipe RoboFEI pode ser vista na
Figura \ref{fig:robo}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Robô utilizado pela equipe RoboFEI.}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./Imagens/robo.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:robo}
\end{figure}

O robô utiliza um sistema de movimentação omnidirecional composto de quatro
rodas com uma angulação de $ 33 $º , desta forma é possível que ele se
movimente em qualquer direção de forma independente.

O sistema é controlado através do \textit{software} de estratégia da equipe,
que capta as informações dos robôs em campo (Posição em X, Y e ângulo) através
de câmeras fixadas acima do campo, processa essas informações e envia, através
do sistema de rádio, os dados necessários para que os robôs chutem, driblem e
se movimentem. Na Figura \ref{fig:blocoSistema} é possível ver um diagrama de
blocos que representa o sistema de controle de posição dos robôs. É importante
ter conhecimento sobre como o sistema opera, pois, existem algumas diferenças
ao realizar o processo de identificação em malha aberta e malha fechada. Em
\textcite{yuwana1982new} têm-se um exemplo do uso de identificação em malha
fechada, neste trabalho utilizou-se do método de identificação de sistemas para
facilitar o processo de calibração de um controlador a partir da resposta ao
degrau do sistema real em malha fechada.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Diagrama de blocos do sistema de controle de posição.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/DiagramaSistema.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:blocoSistema}
\end{figure}

Como o objetivo deste projeto é obter somente o modelo do robô, o processo de
identificação será feito em malha aberta, i.e. não haverá um controlador
fazendo o controle das velocidades do robô. Este sistema pode ser visto no
diagrama da Figura \ref{fig:openLoop}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Diagrama de blocos do software de aquisição de dados.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/DiagramaSistemaOpen.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:openLoop}
\end{figure}

Embora trate-se um sistema de múltiplas entradas e múltiplas saídas
(\textit{Multiple Input Multiple Output} - MIMO), devido à capacidade de o robô
conseguir se movimentar de forma independente em cada eixo espera-se que seja
possível tratá-lo como três sistemas separados, um para o eixo $X$, $Y$ e
rotação. Porém, devido aos efeitos de escorregamento das rodas, principalmente
no instante de partida, e algumas imperfeições mecânicas, notou-se que o robô
pode deslocar-se em um segundo eixo ao receber um sinal de entrada. Como os
modelos ARX e ARMAX são capazes de lidar com sistemas MIMO, isto não será um
problema, basta realizar a excitação simultânea das entradas do robô.

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, ao excitar sistemas com
múltiplas entradas, é importante que não haja correlação entre os sinais de
entrada utilizados na identificação. Para garantir isso, basta que a
\textit{seed} do \textit{Pseudo Random Binary Signal} (PRBS) e do gerador
aleatório do \textit{Generalized Binary Noise} (GBN) seja diferente para cada
sinal.

Como o modelo de FT é empregado para sistemas \textit{Single Input Single
Output} (SISO), ele será estimado a partir da excitação independente de cada um
dos eixos.

\chapter{Revisão Bibliográfica}

\section{Identificação de Sistemas}
\subsection{Introdução}\label{page:caixaP}

Para diversas áreas do conhecimento o ser humano procura modelos para
representar fenômenos físicos para que assim possa-se obter certo domínio do
que pode acontecer no presente e até no futuro. Um modelo nada mais é do que
uma representação matemática a respeito do comportamento de um determinado
sistema. Todo modelo possui uma característica em comum que é tentar unir
diversas observações em algum tipo de padrão \cite{ljung1987system}.

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, o ser humano mesmo sem
perceber está sempre gerando e adaptando modelos a fim de realizar tarefas do
dia a dia, por exemplo, dirigir um carro. Embora a tarefa de gerar modelos
mentais para as tarefas corriqueiras do dia pareça ser simples, como que isto
pode ser feito quando deseja-se obter o modelo de algum sistema dinâmico mais
complexo, como uma torre de destilação \cite{sriniwas1995nonlinear}. Assim como
os seres humanos obtêm seus modelos mentais a partir de sua experiência e dados
obtidos ao longo de sua vida, a técnica de identificação de sistemas tem o
mesmo princípio, que é o de gerar modelos a respeito de um sistema a partir dos
dados de entrada e saída do mesmo.

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, existem diversas formas de
classificar as técnicas de modelagem. Uma delas classifica os métodos em
modelagem caixa branca, modelagem caixa preta e modelagem caixa cinza. A
modelagem caixa branca ou então modelagem pela física é a mais conhecida, nela
é preciso um grande conhecimento a respeito das leis físicas que regem o
sistema a ser estudado e também de diversas constantes, que são obtidas através
de testes. Essa forma de modelagem possui um grande nível de dificuldade de ser
realizada devido à necessidade de possuir grande conhecimento do sistema. A
modelagem caixa preta é a que se enquadra na área de identificação de sistemas,
pois, nesse tipo de modelagem o conhecimento necessário a respeito do sistema é
pouco ou nenhum, basta ter acesso a medições realizadas na entrada e saída do
sistema. A modelagem caixa cinza é uma mistura dos outros dois tipos de
modelagem, ela pode ser mais "clara" ou "escura" dependendo do nível de
informações que se possui do sistema, um exemplo desse tipo de modelagem pode
ser visto em \textcite{aguirre2004introduccao}.

\subsection{Características do sistema}\label{page:carac}

Para que seja possível escolher um modelo que seja capaz de representar o
sistema estudado é preciso ter conhecimento de algumas características que o
sistema pode ter que influenciam em seu comportamento. Algumas dessas
características são:

\begin{enumerate}
    \item Invariância no tempo: Significa que a resposta do sistema não depende
      do tempo absoluto \cite{ljung1987system}. Não se deve confundir esta
      propriedade com a de o sistema estar estático, um sistema invariante no
      tempo implica que a dinâmica que rege o sistema não muda com o tempo
      \cite{aguirre2004introduccao}.

    \item Linearidade: De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, o
      princípio da linearidade implica que o sistema obedece o princípio da
      superposição, por exemplo, um sistema com as entradas $ a $ e $ b $
      produz as saídas $ y_{a} $ e $ y_{b} $ e ao ser excitado pela entrada $
      a+b $ sua saída deverá ser $ y_{a} + y_{b} $ .
\end{enumerate}

Sabendo que o sistema obedece à estas propriedades, podem ser utilizadas
algumas simplificações que facilitam a decisão sobre qual tipo de modelo
utilizar.

Em \textcite{hosseini2011comparison}, têm-se uma coletânea de métodos
utilizados na detecção do grau de não linearidade de um sistema. A fim de
identificar se o robô a ser utilizado pode ser considerado como um Sistema
Linear Invariante no Tempo (SLIT). Neste trabalho foi utilizada a técnica de
Análise Harmônica \cite{hosseini2011comparison}. Esta é uma técnica que
aparenta ser bem simples de ser aplicada e pode ser feita no domínio do tempo.
Para utilizá-la basta excitar o sistema utilizando um sinal senoidal da forma $
y(t) = A*sen(\omega*t) $, e então, de acordo com
\textcite{haber1985nonlinearity}, se o sistema é SLIT então não deve aparecer
nenhuma sub harmônica no sinal de saída diferente das quais estão no sinal de
entrada. Nas Figuras \ref{fig:Vx_SLIT}, \ref{fig:Vy_SLIT} e \ref{fig:Vw_SLIT}
têm-se o resultado obtido com os testes realizados, para a entrada o sinal
utilizado foi de $ V_{i}(t) = 0.75*sin(t) $ para $i=x$,$y$ [SI] e
$V_{\theta}(t) = 5.4*sin(t)$ [SI].

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{Resultado do teste de linearidade para o eixo X.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/Vx.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:Vx_SLIT}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{Resultado do teste de linearidade para o eixo Y.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/Vy.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:Vy_SLIT}
	\end{minipage}%
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\captionof{figure}{Resultado do teste de linearidade para o ângulo.}
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{./Imagens/Vw.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:Vw_SLIT}
\end{figure}

Nos testes realizados, ao desconsiderar os ruídos presentes na leitura, nota-se
que não há grandes distorções no sinal de saída.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{TDF do sinal de entrada e saída em X.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/DFT_Vx.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:DFTVX}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{TDF do sinal de entrada e saída em Y.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/DFT_Vy.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:DFTVY}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\captionof{figure}{TDF do sinal de entrada e saída em $\theta$.}
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{./Imagens/DFT_Vw.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:DFTVW}
\end{figure}

Também é possível confirmar que não há presença de sub harmônicas no sinal de
saída ao calcular a Transformada Discreta de Fourier (TDF). Nas Figuras
\ref{fig:DFTVX}, \ref{fig:DFTVY} e \ref{fig:DFTVW} é possível ver o resultado
deste cálculo. Isso mostra que o sistema pode ser considerado linear sem
grandes perdas na precisão do modelo.

\section{Formas de Perturbação de um Sistema}

A fim de estimar o modelo do sistema é preciso que sejam coletados os dados de
entrada e saída, porém, o sistema não pode ser excitado de qualquer maneira a
desejo do operador. Existem formas específicas de perturbar o sistema para que
os dados coletados tenham a maior quantidade possível de informações a respeito
do sistema, assim, a capacidade do modelo de prever o comportamento do sistema
será satisfatória.

Nesta seção serão apresentadas duas formas de perturbação utilizando sinais
binários pseudo aleatórios. Estes sinais possuem apenas dois níveis $ +A $ e $
-A $, sendo $ A $ a amplitude máxima do sinal. A troca de um nível para outro
ocorre sempre a cada instante $ t=T_{b} $, de forma constante, e o período do
sinal $ T=NT_{b} $, onde $ N $  é um número ímpar
\cite{aguirre2004introduccao}.

\subsection{Pseudo Random Binary Signal (PRBS)}

É o tipo mais comum de sinal binário pseudo aleatório devido ao seu simples
funcionamento. Embora seu comportamento seja pseudo aleatório, a forma como a
sequência de valores é gerada é determinística, isso significa que o mesmo
sinal pode ser gerado diversas vezes. Como mostrado na Figura
\ref{fig:PRBS_Circ}, um simples circuito digital é capaz de gerar um PRBS e na
Figura \ref{fig:PRBS_Sig} têm-se um exemplo de um PRBS com duração de $ 128 $
intervalos, a quantidade de intervalos gerada depende do número de bits do
registrador de deslocamento, podendo ser calculado através da seguinte
expressão: $ N=2^{n}-1 $, onde $ n $ é o número de bits
\cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{Gerador de sinais PRBS}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/PRBS.png}
		\smallcaption{Fonte: Adaptado de \textcite{aguirre2004introduccao}.}
		\label{fig:PRBS_Circ}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{PRBS gerado através do MATLAB}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/PRBS_signal.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:PRBS_Sig}
	\end{minipage}
\end{figure}

Como dito anteriormente, nem todo sinal pode ser utilizado para se obter um bom
modelo, em \textcite{ljung1987system} são mostradas diversas propriedades
estatísticas de um sinal que o tornam ótimo para a identificação de sistemas.
No caso do PRBS, duas propriedades interessantes são que sua média tende
assintoticamente à zero e sua covariância se aproxima à do ruído branco à
medida que sua duração tende ao infinito \cite{orenstein2013procedimento}.

A parametrização de qualquer sinal para a excitação de um sistema não é uma
tarefa simples e pode variar consideravelmente de um sistema para o outro,
porém, existem algumas dicas que podem ser aplicadas de forma geral. De acordo
com \textcite{aguirre2004introduccao}, é importante que o período do sinal PRBS
não seja menor que a menor constante de tempo do sistema $(\tau_{min})$. Além
disso, \textcite{aguirre2004introduccao} propõe uma forma de estimar o tempo de
troca de nível $(T_{b})$. Esse é um parâmetro importante, pois, caso seja muito
pequeno, o sistema não terá tempo suficiente para responder às mudanças de
nível e se for muito longo o sinal irá ficar semelhante à um degrau, o que não
é interessante para o processo de identificação do modelo. Portanto, para
\textcite{aguirre2004introduccao}, o valor de $T_{b}$ pode ser determinado a
partir da Equação \ref{eq:TB}. Onde para sistemas lineares é comum escolher um
valor próximo do limite inferior.

\begin{equation}
\label{eq:TB}
\frac{\tau_{min}}{10} \leq T_{b} \leq \frac{\tau_{min}}{3}
\end{equation}

\subsection{Generalized Binary Noise (GBN)}

De acordo com \textcite{orenstein2013procedimento}, o ruído binário é um tipo
de sinal que pode assumir somente dois níveis. Diferente do PRBS o GBN é
totalmente aleatório, a probabilidade de troca de nível $ p $ é o que define se
no próximo instante o nível atual será mantido, em
\textcite{tulleken1990generalized} mostra-se que o valor de $ p $ deve ser
definido de acordo com o tipo de sistema a ser identificado, variando de acordo
com a ordem do sistema. Na Figura \ref{fig:GBN_Sig} tem-se um exemplo de um GBN
com $ p=0.95 $.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Exemplo de sinal GBN.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./Imagens/GBN_signal.PNG}
	\smallcaption{ Fonte: \textcite{orenstein2013procedimento}.}
	\label{fig:GBN_Sig}
\end{figure}

Para a parametrização deste tipo de sinal é possível modificar duas variáveis,
a probabilidade de troca $ p $ e o intervalo de troca mínimo $ T $. Em
\textcite{orenstein2013procedimento} é apresentada a Tabela
\ref{table:gbnParam} para ajudar na parametrização deste tipo de sinal a partir
do tipo do processo, por exemplo, se ele é de primeira ou segunda ordem. Onde,
$T^{*}$ é o tempo de troca mínimo ótimo, $\tau_{s}$ é a constante de tempo do
sistema, $p^{*}$ é a probabilidade de troca ótima e $E(T^{*})$ é a média de
trocas ótima. Assim, conhecendo o tipo do processo e sua constante de tempo, um
bom valor de $ p $ e $ T $ pode ser determinado facilmente utilizando a Tabela
\ref{table:gbnParam}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Linhas gerais de parametrização do sinal GBN.}
	\label{table:gbnParam}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Tipo de processo & $T^{*}/\tau_{s}$ & $p^{*}$ & $E(T^{*})/\tau_{s}$ \\
		\hline
		Primeira ordem & 1/32 & 0.94 & 0.5 \\
		\hline
		Segunda ordem sub-amortecido fase mínima & 0.04 & 0.8 & 0.2 \\
		\hline
		SEgunda ordem sub-amortecido fase não mínima & 1/15 & 0.8 & 1/3 \\
		\hline
		Segunda ordem amortecido & 0.05 a 0.10 & 0.9 a 0.95 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\smallcaption{ Fonte: \textcite{orenstein2013procedimento}.}
\end{table}

\section{Representações Utilizadas para Identificação de Sistemas}

No processo de identificação de um sistema deve-se escolher qual a forma a ser
utilizada da equação matemática que descreve o sistema, ou seja, o tipo de
representação do modelo do sistema, para realizar esta decisão é necessário um
certo conhecimento a respeito das características do sistema (Invariância no
tempo e Linearidade). Após a conclusão dos testes mostrados na seção 2.1.2 será
posição saber com certeza se o sistema é linear ou não. Por questões didáticas,
nesta proposta serão apresentadas técnicas para sistemas lineares. Cinco das
técnicas mais utilizadas serão discutidas a seguir com a finalidade de escolher
três para aplicação neste trabalho.

\subsection{Função de Transferência}

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, dentre as representações de
sistemas lineares a mais utilizada é a função de transferência (FT), que é
definida como a transformada de Laplace da resposta ao impulso $ h(t) $ do
sistema, para condições iniciais nulas. A FT também pode ser obtida como sendo
o quociente das transformadas de Laplace da saída do sistema e sua entrada
(Equação \ref{eq:FT}) \cite{ogata2002modern}.

\begin{equation}
H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)}
\label{eq:FT}
\end{equation}

Onde $ Y(s) $ é a transformada de Laplace da saída do sistema e $ X(s) $ é a
transformada de Laplace da entrada do sistema.

Utiliza-se a notação $ H(s) $ para uma FT contínua no tempo ou $ H(k) $ para
uma FT discreta no tempo. Dependendo do tipo de variável utilizada na resposta
ao impulso do sistema, contínua ou discreta no tempo, deve-se utilizar
diferentes tipos de transformada, sendo a transformada de Laplace utilizada
para variáveis contínuas e a transformada Z utilizada para variáveis discretas.

A FT é um método interessante de representação de sistemas, pois, a partir dela
é possível realizar diversas análises a fim de compreender o comportamento do
sistema. Por exemplo, a partir da resposta em frequência do sistema, que é
obtida substituindo-se $ s $ por $ j\omega $ na FT
\cite{aguirre2004introduccao}, é possível aplicar o Critério de Estabilidade de
Nyquist \cite{ogata2002modern}, em que é possível determinar a estabilidade do
sistema em malha fechada sem precisar determinar os polos da equação
característica do sistema.

Outra vantagem é que com a FT em mãos, pode-se determinar o lugar das raízes, e
assim, um controlador para o sistema pode ser facilmente projetado utilizando
técnicas de controle clássico, por exemplo, controladores \textit{lag} e
\textit{lead} \cite{ogata2002modern}.

\subsection{Representações em Tempo Discreto}

Já que a coleta de dados é feita por amostragem, faz sentido que sejam
utilizadas representações em tempo discreto, até por motivos de simplificação.
De acordo com \textcite{ljung1987system}, a forma mais simples de representar a
relação entre entrada e saída é através de uma equação a diferenças como mostra
a Equação \ref{eq:diffeq}.

\begin{equation}
y(k)+a_{1}y(k-1)+...+n_{a}y(k-n_{a}) = b_{1}u(k-1)+...+n_{b}u(k-n_{b})+v(k)
\label{eq:diffeq}
\end{equation}

Onde $ n_{a} $, $ n_{b} $ determinam a ordem de cada polinômio, $ u(k) $ é o
sinal de entrada, $ y(k) $ é a saída do sistema e $ v(k) $ é o ruído branco.

Neste caso, os parâmetros de ajuste do modelo são: $ \theta = [ a_{1}...a_{n}
\; b_{1}...b_{n}]^{T} $

Sendo $ q^{-a} $ o operador de atraso ($ y(k)q^{-a} = y(k-a) $) é possível
utilizar outra forma de representar a Equação \ref{eq:diffeq}. Definindo os
polinômios $ A(q) $ e $ B(q) $ (Equação \ref{eq:polAB}).

\begin{equation}
A(q)=1+a_{1}q^{-1}+...+a_{n_{a}}q^{n_{a}};\\ B(q)=b_{1}q^{-1}+...+b_{n_{b}}q^{n_{b}}
\label{eq:polAB}
\end{equation}

Têm-se que a Equação \ref{eq:diffeq} pode ser escrita conforme a Equação
\ref{eq:diffeqMod}.

\begin{equation}
y(k)A(q)=u(k)B(q)+v(k)
\label{eq:diffeqMod}
\end{equation}

A partir disto é possível definir o modelo geral, mostrado na Equação
\ref{eq:modeloGeral} \cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{D(q)A(q)}v(k)
\label{eq:modeloGeral}
\end{equation}

Onde $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $ são os polinômios a seguir: $
C(q)=1+c_{1}q^{-1}+...+c_{n_{c}}q^{n_{c}} $; $
D(q)=1+d_{1}q^{-1}+...+d_{n_{d}}q^{n_{d}} $; $
F(q)=1+f_{1}q^{-1}+...+f_{n_{f}}q^{n_{f}} $.

Sendo $ n_{c} $, $ n_{d} $ e $ n_{f} $ a ordem dos polinômios $ C(q) $, $ D(q)
$ e $ F(q) $, respectivamente.

Desta forma fica claro que os polinômios $ A(q) $, $ B(q) $, $ C(q) $, $ D(q) $
e $ F(q) $ são os coeficientes das entradas, saídas e ruídos anteriores, a
partir dos quais determina-se o estado atual da saída.

A partir do modelo geral descrito na Equação \ref{eq:modeloGeral} surgem
diversos casos especiais, que serão mostrados nas seções seguintes.

Vale a pena notar que a Equação \ref{eq:modeloGeral} foi derivada
considerando-se apenas uma entrada ($u(k)$) e uma saída ($y(k)$). Por estar
lidando com um sistema MIMO de três entrada e três saídas, ao obter os modelos,
no lugar de polinômios serão obtidas matrizes de polinômios. Dessa forma, os
polinômios $ A(q) $, $ B(q) $, $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $ serão matrizes de
tamanho $mxn$, onde $m$ é o número de linhas, $n$ é o número de colunas. Para o
sistema estudado $m = n$ e ambos são iguais ao número de entradas e saídas do
sistema (três).

\subsubsection{AutoRegressive with eXogenous Inputs (ARX)}

Utilizando $ C(q)=D(q)=F(q)=1 $ obtém-se o modelo auto regressivo com entradas
externas ou \textit{AutoRegressive with eXogenous inputs} (ARX). Dessa forma
obtém-se a seguinte representação (Equação \ref{eq:modeloARX})
\cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{1}{A(q)}v(k)  \textrm{ ou }  A(q)y(k)=B(q)u(k)+v(k)
\label{eq:modeloARX}
\end{equation}

Nesta representação assume-se que o sistema e o ruído possuem polos comuns e
nenhum tipo de dinâmica no numerador do ruído. Este tipo de representação
também é considerado um modelo de erro na equação, devido aos polos comuns
entre o sistema e o ruído, é dito que o ruído é incluído junto com o sinal de
entrada no sistema \cite{aguirre2004introduccao, ljung1998system}.

Para este tipo de modelo é necessário fazer a estimação de $n_{a}+n_{b}$
parâmetros, que indicam a ordem dos polinômios $A(q)$ e $B(q)$, esses
coeficientes podem ser obtidos utilizando o método dos mínimos quadrados. Ao
longo deste trabalho o modelo ARX será referido como ARX$(n_{a},n_{b})$ com
atraso $n_{k}$, onde $n_{k}$ é o atraso entre a entrada e a saída
\cite{ljung1998system,tangirala2014principles}.

Levando em conta que o modelo obtido terá um formato matricial, devido ao
número de entradas e saídas. Para o sistema abordado, utilizando um modelo
ARX$(2,2)$ com atraso $0$, será obtido algo com o formato da Equação
\ref{eq:modeloARXMatricial}.

\begin{equation}
\label{eq:modeloARXMatricial}
\begin{split}
\begin{bmatrix}
1+a_{1_{x}}q^{-1}+a_{2_{x}}q^{-2} & 0+a_{3_{x}}q^{-1}+a_{4_{x}}q^{-2} & 0+a_{5_{x}}q^{-1}+a_{6_{x}}q^{-2}\\
0+a_{1_{y}}q^{-1}+a_{2_{y}}q^{-2} & 1+a_{3_{y}}q^{-1}+a_{4_{y}}q^{-2} & 0+a_{5_{y}}q^{-1}+a_{6_{y}}q^{-2}\\
0+a_{1_{\theta}}q^{-1}+a_{2_{\theta}}q^{-2} & 0+a_{3_{\theta}}q^{-1}+a_{4_{\theta}}q^{-2} & 1+a_{5_{\theta}}q^{-1}+a_{6_{\theta}}q^{-2}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
x(k)\\
y(k)\\
\theta(k)
\end{bmatrix}
= \\
\begin{bmatrix}
1+b_{1_{x}}q^{-1}+b_{2_{x}}q^{-2} & 0+b_{3_{x}}q^{-1}+b_{4_{x}}q^{-2} & 0+b_{5_{x}}q^{-1}+b_{6_{x}}q^{-2}\\
0+b_{1_{y}}q^{-1}+b_{2_{y}}q^{-2} & 1+b_{3_{y}}q^{-1}+b_{4_{y}}q^{-2} & 0+b_{5_{y}}q^{-1}+b_{6_{y}}q^{-2}\\
0+b_{1_{\theta}}q^{-1}+b_{2_{\theta}}q^{-2} & 0+b_{3_{\theta}}q^{-1}+b_{4_{\theta}}q^{-2} & 1+b_{5_{\theta}}q^{-1}+b_{6_{\theta}}q^{-2}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
u_{x}(k)\\
u_{y}(k)\\
u_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
+ \\
\begin{bmatrix}
v_{x}(k)\\
v_{y}(k)\\
v_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
\end{split}
\end{equation}

Embora no caso matricial seja possível especificar a ordem de cada um dos
polinômios das matrizes, a não ser que seja dito o contrário, os modelos sempre
serão estimados com a mesma ordem para uma mesma matriz, dessa forma, a
representação ARX$(n_{a},n_{b})$ com atraso $n_{k}$ continua sendo válida.

A predição de um passo à frente para este tipo de modelo pode ser calculada a
partir da Equação \ref{eq:predARX}. A saída predita é identificada pelo chapéu
$(\hat{y})$ na variável de saída \cite{tangirala2014principles}.

\begin{equation}
\hat{y}(k) = B(q^{-1})u(k) + (1-A(q^{-1}))y(k).
\label{eq:predARX}
\end{equation}

Para adaptar a equação de predição ao formato da Equação
\ref{eq:modeloARXMatricial} basta usar a matriz de identidade no lugar da
constante unitária que subtrai o polinômio $A(q^{-1})$ na Equação
\ref{eq:predARX}.

Devido à simplicidade de obtenção e uso deste tipo de modelo, ele é considerado
um bom chute inicial à respeito de uma boa estrutura de modelo para se utilizar
\cite{tangirala2014principles}.

\subsubsection{AutoRegressive Moving Average with eXogenous Inputs (ARMAX)}

A partir do modelo geral (Equação \ref{eq:modeloGeral}), utilizando $
D(q)=F(q)=1 $. Assim, obtém-se o modelo auto regressivo com média móvel com
entradas externas ou \textit{AutoRegressive Moving Average with eXogenous
inputs} (ARMAX), mostrado a seguir (Equação \ref{eq:modeloARMAX}).

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{A(q)}v(k)
\label{eq:modeloARMAX}
\end{equation}

Neste modelo, assim como o ARX, assume-se polos comuns entre o sistema e o
ruído, porém é considerada a dinâmica do polinômio $ C(q) $ no numerador. De
acordo com \textcite{ljung1998system}, a inclusão desse polinômio faz com que o
valor atual de $ y(k) $ dependa dos valores previstos anteriormente. Este
polinômio também torna o ruído $ v(k) $ uma média móvel do ruído branco.

De acordo com \textcite{ljung1998system}, a técnica de máxima verossimilhança é
utilizada para estimar os coeficientes deste tipo de modelo.

O modelo ARMAX pode ser visto como uma versão melhorada do tipo ARX. Devido à
introdução de um termo de média móvel $(C(q))$ ele é capaz de modelar melhor os
ruídos presentes na planta, dessa forma, fornecendo um modelo mais flexível
para o ruído do que o modelo ARX. Dada esta característica ele tem grandes
aplicações na área industrial \cite{tangirala2014principles}.

Para realizar a predição de um passo à frente com este tipo de modelo
utiliza-se a Equação \ref{eq:predARMAX} \cite{tangirala2014principles}.

\begin{equation}
\hat{y}(k)=\frac{B(q^{-1})}{A(q^{-1})}u(k)+ \biggl( 1-\frac{C(q^{-1})}{A(q^{-1})} \biggl)y(k)
\label{eq:predARMAX}
\end{equation}

De forma análoga ao modelo ARX, para o ARMAX também serão obtidas matrizes de
polinômios, a utilização será parecida, porém, claramente existirá a adição de
uma matriz com os polinômios $C(q)$ na equação.

O modelo ARMAX será referido como: ARMAX$(n_{a},n_{b},n_{c})$ com atraso
$n_{k}$, onde $n_{k}$ é o atraso entre a entrada e a saída.

\subsubsection{Output Error (OE)}

Esta representação pode ser obtida a partir do modelo geral (Equação
\ref{eq:modeloGeral}), fazendo com que $ A(q)=C(q)=D(q)=1 $. Ao desconsiderar
polos comuns entre o sinal de entrada e o ruído, é dito que este modelo é do
tipo erro na saída, isto é o que dá nome à esta representação (\textit{Output
Error} - OE) \cite{aguirre2004introduccao}.

Dessa forma é desconsiderada qualquer dinâmica presente no ruído, assim, o
ruído presente no sistema é somente um ruído branco puro. De acordo com
\textcite{ljung1998system}, uma característica desta representação é que a
saída do sistema, $ y(k) $, irá depender apenas das entradas anteriores. Esta
representação pode ser vista na Equação \ref{eq:modeloOE}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)}u(k)+v(k)
\label{eq:modeloOE}
\end{equation}

Devido à não linearidade nos parâmetros a serem encontrados neste tipo de
modelo, utiliza-se geralmente o método de minimização de Gauss-Newton
\cite{ljung1998system}.

De acordo com \textcite{tangirala2014principles}, para predizer um passo à
frente com este modelo deve-se utilizar a Equação \ref{eq:predicOE}.

\begin{equation}
\hat{y}(k) = \dfrac{B(q^{-1})}{F(q^{-1})}u(k)
\label{eq:predicOE}
\end{equation}

A partir da Equação \ref{eq:predicOE} nota-se facilmente que para realizar a
predição da saída futura, este tipo de modelo utiliza somente as entradas
anteriores, em outra palavras, ele trabalha em malha aberta.
\textcite{tangirala2014principles} afirma que esta é uma característica
importante deste tipo de modelo para a modelagem de processos em malha aberta,
pois, como ele não é condicionado para modelar os ruídos da planta ele é capaz
de prover uma boa estimativa da função de transferência da mesma.

Analisando \textcite{tangirala2014principles} nota-se uma característica
importante de conhecer-se a respeito deste modelo, as predições de um passo à
frente e de infinitos passos à frente irão coincidir para um modelo do tipo OE,
portanto, utilizando este tipo de modelo não é possível prever o estado do
sistema alguns passos no futuro. Como no cenário da SSL é de grande utilidade
possuir um modelo capaz de indicar a posição futura dos robôs, por exemplo,
para utilização com um filtro de Kalman, o modelo OE não é interessante de ser
obtido para esta aplicação.

\subsubsection{Box-Jenkins (BJ)}

A partir do modelo geral (Equação \ref{eq:modeloGeral}), utilizando $ A(q)=1 $,
obtém-se o modelo Box-Jenkins (BJ), mostrado na Equação \ref{eq:modeloBJ}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)}u(k)+\frac{C(q)}{D(q)}v(k)
\label{eq:modeloBJ}
\end{equation}

Assim como o modelo OE, o BJ também é considerado um modelo do tipo erro na
saída, porém, nele considera-se toda a dinâmica presente no ruído. Diferente do
modelo ARMAX, a FT do ruído ($ \frac{C(q)}{D(q)} $) não possui parâmetros em
comum com a FT do sistema ($ \frac{B(q)}{F(q)} $)
\cite{aguirre2004introduccao}. De acordo com \textcite{ljung1998system} esta
representação se adapta melhor às situações em que o ruído é inserido no final
do processo, por exemplo, ruído de medição, que é uma característica
interessante para a aplicação atual devido à presença de ruído na medição da
posição dos robôs, causado pelas regiões de \textit{overlap}.

De acordo com \textcite{hipel1977advances}, o método proposto em
\textcite{mcleod1977improved} é capaz de produzir resultados satisfatórios na
estimação dos parâmetros para este modelo.

Embora o modelo BJ seja um dos mais flexíveis, devido à parametrização
independente do sinal de entrada e do ruído, este tipo de modelo tem uma
complexidade elevada na estimação de seus parâmetros e por isso não costuma ser
escolhido a priori \cite{tangirala2014principles}. Neste trabalho a estimação
dos modelos é feita utilizando as ferramentas disponibilizadas pelo MATLAB,
portanto, o trabalho empregado na estimação dos parâmetros não será levado em
conta. Porém, é importante saber que não se deve utilizar um modelo que leve ao
efeito conhecido como \textit{overfitting}, que é quando um modelo é
parametrizado de tal forma que se ajuste demais aos dados utilizados na
identificação, fazendo com que sua resposta para outras situações não seja
satisfatória. O mesmo vale para a decisão de qual o grau que deve-se utilizar
no modelo estimado. Portanto, dada a grande quantidade de parâmetros no modelo
BJ, é necessário tomar cuidado para que não ocorra \textit{overfitting}
\cite{tangirala2014principles}.

\section{Trabalhos Correlatos}

Em \textcite{verySmallPereira} é possível ver uma aplicação muito similar ao
que será feito neste projeto para a SSL. Neste trabalho é feita a identificação
e controle de um micro robô móvel da categoria \textit{Very Small Size League}
(VSSL), que é uma categoria mais simples da SSL. Embora não seja o mesmo tipo
de robô, na VSSL é utilizado um robô não holonômico, muito pode ser
aproveitado. Na parte de identificação o autor utiliza três modelos ARX$(2,2)$
com atraso $8$. E para o sinal de entrada é feito o uso de um sinal do tipo
PRBS.

\textcite{verySmallMendes} também trata da identificação de sistemas aplicada
para um robô da categoria VSSL, porém, propões um tratamento diferente para a
definição da estrutura do modelo. Neste trabalho o autor da um tratamento
especial para a zona morta presente no sistema. Para a identificação do modelo
foram utilizados dois modelos ARX$(2,4)$ com atraso $0$. No sinal de entrada
também utilizou-se um sinal do tipo PRBS.

Nota-se também que em \textcite{verySmallMendes} a forma de modelagem pode ser
considerada como caixa cinza, pois, antes de realizar a identificação do
sistema foi feita toda a modelagem cinemática e dinâmica do robô e a partir
disso é que foi estimado um modelo com um formato parecido com o que foi
deduzido teoricamente, ou seja, a técnica de identificação de sistemas foi
utilizada somente para obter as constantes físicas do sistema, como, atrito com
o chão. Neste trabalho a identificação do modelo será feita completamente caixa
preta, utilizando o mínimo/nenhum conhecimento prévio sobre o sistema.

Ambos os trabalhos foram de grande valor para esta pesquisa, pois, fornecem uma
noção da ordem de modelo que deve-se utilizar para obter uma resposta com
precisão suficiente. Mesmo sendo outro tipo de robô e categoria de jogo, ambas
as ligas compartilham características em comum, como, o sistema de visão global
que envia a posição dos robôs no campo, tornando os conhecimentos de fácil
adaptação e utilização de uma liga para outra.

\chapter{Metodologia} \label{sec:met}

Foi feita uma pesquisa a respeito de cada um dos três modelos de identificação
de sistemas escolhidos e também sobre as formas de perturbação do sistema a fim
de obter os dados necessários para utilizar tais modelos, como o PRBS ou o GBN.

O software responsável por realizar os testes necessários em cada robô foi
desenvolvido e devidamente integrado com o MATLAB. Com os dados em mãos foi
utilizada a ferramenta \textit{System Identification Toolbox} do MATLAB, para
gerar os modelos dinâmicos do robô. Esses modelos foram gerados a partir das
três formas de modelagem estudadas anteriormente, que serão testadas a fim de
determinar qual possui maior precisão em representar o comportamento do robô.

Foram utilizadas três métricas para determinar a adequação dos modelos gerados,
sendo elas: a forma gráfica, onde é verificado se o modelo é capaz de
reproduzir valores próximos dos reais para uma amostra diferente da utilizada
para gerá-lo; o cálculo do erro médio quadrático relativo (\textit{Mean
Relative Squared Error} - MRSE) e da raiz do erro médio quadrático normalizado
(\textit{normalized Root Mean Squared Error } - nRMSE) conforme as Equações
\ref{eq:MRSE} e \ref{eq:nMRSE}. Ambas são métricas utilizadas na literatura e a
última é calculada automaticamente pelo MATLAB
\cite{orenstein2013procedimento}.

\begin{equation}
MRSE = \frac{1}{k}\sum_{i=1}^{k} \sqrt{\frac{\sum_{j=1}^{N} \hat{e}_{ij}^{2}}{\sum_{j=1}^{N} y_{ij}^{2}}}100\%
\label{eq:MRSE}
\end{equation}

\begin{equation}
nRMSE = \Bigl(1 - \frac{\sqrt{\sum_{j=1}^{N} \hat{e}_{ij}^{2}}}{\sqrt{\sum_{j=1}^{N} (y_{j}-\bar{y})^{2}}}\Bigr)100\%
\label{eq:nMRSE}
\end{equation}

Onde $ k $ é o número de saídas do sistema, $ N $ é o número de pontos medidos,
$ \hat{e} $ é o erro da medida menos a previsão no instante $ j $, $ y $ é a
medida no instante $ j $, $\bar{y}$ é a média do sinal de saída. Para um modelo
bem ajustado aos dados, o valor do MRSE tende à $0\%$ e o nRMSE tende à
$100\%$, se o nMRSE for igual à zero, isso significa que uma linha reta com o
valor da média é melhor que o modelo gerado.

Os modelos foram testados através da avaliação gráfica e das métricas MRSE e
nMRSE, o procedimento foi feito utilizando o método de validação cruzada. De
acordo com \textcite{ljung1987system} este método consiste em gerar o modelo a
partir de um conjunto de dados, e simular a resposta do modelo utilizando um
segundo conjunto de dados obtido através de um outro experimento. Para isso,
serão coletadas cerca de três amostras de dados para diferentes perturbações na
entrada, com uma dessas amostras serão gerados os modelos do robô, com as
outras duas amostras o modelo será testado. Todos os testes citados serão
feitos utilizando o MATLAB.

Em \textcite{ljung1987system} também é definido o método de simulação para a
validação do modelo. Nesse método é feito o cálculo da resposta do modelo sem
utilizar as saídas anteriores (como num modelo do tipo OE). Embora este método
de validação não seja interessante no caso estudado, é importante saber que o
MATLAB, ao simular um modelo, utiliza esta técnica independentemente da
estrutura utilizada, ou seja, ao simular um modelo ARX, o mesmo irá apresentar
o mesmo comportamento de um modelo OE de mesma ordem. Portanto, para observar a
resposta real do modelo é preciso fazer com que o MATLAB faça a predição um
passo à frente, dessa forma, a resposta do modelo será calculada usando os
valores de entrada e saída anteriores.

A fim de comprovar a efetividade dos modelos de FT foi feita a modelagem de um
controlador Proporcional Integral Derivativo (PID), utilizando a ferramenta
\textit{PIDTuner} do MATLAB, para substituir o atual controlador de posição do
robô que a equipe utiliza.

\section{Normalização do Ângulo do Robô}

Uma característica encontrada na amostragem dos dados é que o ângulo do robô
$(\theta)$ varia de $-\pi<\theta<+\pi$, o que acaba causando uma
descontinuidade no valor desta variável,e assim o modelo gerado não é capaz de
se ajustar satisfatoriamente nos dados. Na Figura \ref{fig:puloAng} é possível
ver que, ao passar do valor de $\pi$ o ângulo muda imediatamente para $-\pi$ e
vice-versa, os lugares onde isso acontece estão circulados em vermelho.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\caption{ Descontinuidade de $\theta$.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/puloAng.png}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:puloAng}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\caption{ Variação contínua de $\theta$.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/puloAngNorm.png}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:puloAngNorm}
	\end{minipage}
\end{figure}

O problema com isso é que este não é um comportamento facilmente interpretável
do ponto de vista matemático, isso faz com o que o modelo não possua um
comportamento adequado para previsões maiores que um passo.

É importante notar que o mesmo acontece utilizando outro intervalo de ângulos,
por exemplo $0 < \theta < 2\pi$.

Para resolver este problema decidiu-se utilizar o ângulo sem fazer restrições
quanto ao valor que o mesmo pode assumir, ou seja, o ângulo $\theta$ irá variar
de $-\infty$ a $+\infty \ [rad]$  considerando como positivo o sentido
anti-horário, dessa forma, ao realizar duas voltas completas no sentido
anti-horário o ângulo $\theta$ será de $4\pi \ rad$, por exemplo. Dessa forma o
ângulo pode variar sem nenhuma descontinuidade, independente de como o robô se
movimente, isso pode ser visto na Figura \ref{fig:puloAngNorm}, nesse exemplo
nota-se que o ângulo varia de forma contínua em todo o intervalo de $~5 \ rad$
a $~-30 \ rad$.

\chapter{Resultados Finais}

\section{Escolha do Formato dos Modelos}

Neste trabalho foram apresentados os modelos do tipo FT, ARX, ARMAX, OE e BJ.
Entretanto, destes cinco, três serão escolhidos para comparação e determinação
de qual melhor representa o comportamento do robô.

A partir do estudo bibliográfico realizado e algumas análises empíricas foi
possível perceber que os modelos do formato OE e BJ não eram apropriados para
esta aplicação.

Embora o modelo BJ seja o mais flexível de todos os formatos apresentados, de
acordo com \textcite{tangirala2014principles} ele é o mais complexo de ser
estimado, pois, deve ser feita a escolha da ordem de quatro polinômios. Além
disso, \textcite{tangirala2014principles} sugere que deve-se priorizar modelos
simples, de forma a diminuir o risco de \textit{overfitting}. Por esses
motivos, o modelo BJ não foi escolhido.

Ao realizar alguns testes com o modelo do tipo OE nota-se que a performance
deste formato não é muito boa para o sistema estudado neste trabalho. Isso pode
ocorrer devido à característica do modelo OE de não tentar descrever as
características do ruído presente nos dados \cite{tangirala2014principles}. Na
Figura \ref{fig:OExARMAX} é possível ver uma rápida comparação entre alguns
modelos OE de ordem variada.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ nMRSE para modelos OE de ordem variada.}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./Imagens/OExARMAX}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:OExARMAX}
\end{figure}

Através da Figura \ref{fig:OExARMAX} é possível notar que na média, o modelo OE
alcança a marca dos $60\%$ de nMRSE.

Portanto, sobram os modelos ARX, ARMAX e FT. Como apontado na revisão
bibliográfica, o modelo ARX é um dos formatos mais simples de modelo polinomial
e, dependendo da aplicação, também é capaz de fornecer bons modelos. O modelo
ARMAX, devido à sua melhor capacidade de modelar o ruído também é um bom
candidato. O modelo de FT, embora possua a limitação de modelar somente
sistemas SISO, possui uma praticidade considerável no projeto de controladores,
e por isso também será estimado.

\section{Parametrização dos Sinais}

Para os testes finais, foram feitos diversos experimentos a fim de determinar
uma parametrização dos sinais PRBS e GBN que gerasse bons resultados. Com os
modelos ARX e ARMAX gerados antes de uma boa parametrização dos sinais de
excitação obteve-se predições de até seis passos a frente com erro aceitável.
Portanto, com o sinal parametrizado da forma correta este limite de predição
deve aumentar.

\subsection{GBN}

A melhor parametrização para o sinal GBN foi obtida ao utilizar uma
probabilidade de troca diferente para cada eixo do robô. Os valores de $p$
determinados para os eixos $X$, $Y$ e $\theta$ são: $0.35$, $0.35$ e $0.8$ e as
amplitudes são: $0.5 \;m/s$, $0.5 \;m/s$ e $2.5 \;rad/s$, respectivamente.

Na Figura \ref{fig:barFitGBN_R} é possível ver o resultado obtido com o sinal
GBN que gerou os melhores modelos antes da parametrização melhorada. Nota-se
que na Figura \ref{fig:barFitGBN_R}, para predições de $20$ passos à frente, os
modelos mal conseguiram atingir a marca de $40\%$ de nRMSE.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Modelos obtidos antes da parametrização do sinal GBN.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/GBN_Ruim.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barFitGBN_R}
\end{figure}

Com a nova parametrização do sinal, e um melhor ajuste das ordens dos modelos,
os resultados foram superiores à $92\%$ de $nRMSE$ para predições de $20$
passos à frente, que resulta em aproximadamente $300\;ms$. A comparação entre
os modelos obtidos pode ser vista na Figura \ref{fig:barFitGBN_B}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Modelos obtidos após parametrização do sinal GBN.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/GBN_Bom.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barFitGBN_B}
\end{figure}

\subsection{PRBS}

Para o PRBS foi possível obter bons resultados sem necessitar de uma
parametrização específica para cada eixo, os valores obtidos são: $T_b = 250
\;ms$ e as amplitudes para os eixos $X$, $Y$ e $\theta$ são: $0.2 \;m/s$, $0.2
\;m/s$ e $2 \;rad/s$, respectivamente.

De forma similar ao que foi feito para o sinal GBN, também foi feita a
simulação com o sinal PRBS que gerou os melhores modelos antes da
parametrização melhorada, o resultado disso pode ser visto na Figura
\ref{fig:barFitPRBS_R}.

Analisando a Figura \ref{fig:barFitPRBS_R} fica evidente que, a performance
antes da parametrização era muito ruim para predições de $20$ passos à frente,
os valores alcançados pelos modelos não chegavam à $50\%$ de $nRMSE$.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Modelos obtidos antes da parametrização do sinal PRBS.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/PRBS_Ruim.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barFitPRBS_R}
\end{figure}

Como pode ser visto na Figura \ref{fig:barFitPRBS_B}, com a nova parametrização
foi possível obter modelos que superam a marca dos $94\%$ de nRMSE.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Modelos obtidos após parametrização do sinal PRBS.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/PRBS_Bom.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barFitPRBS_B}
\end{figure}

\section{Software de Aquisição de Dados}\label{sec:software-de-aquisicao-de-dados}% SOFTWARE DE AQUISIÇÃO

O software de aquisição de dados foi completamente implementado e funcionou
corretamente. Nele é possível realizar os testes utilizando os sinais PRBS,
GBN, degrau e senoidal. O sinal do tipo degrau foi adicionado para facilitar a
obtenção da constante de tempo do sistema, utilizada para a parametrização dos
sinais de entrada para os dados de identificação do modelo, assim como para
estimar os modelos de FT. O sinal do tipo senoidal foi adicionado para
facilitar o teste de linearidade do sistema.

Na Figura \ref{fig:systemID} é possível ver uma imagem da interface do
software. Para a configuração dos sinais, é possível determinar a amplitude do
sinal aplicado em $m/s$ para os eixos lineares e $rad/s$ para o eixo de
rotação, o \textit{offset} do sinal, ou seja, o quanto o usuário quer que o
sinal seja deslocado (para cima ou para baixo) e os parâmetros específicos de
cada tipo de sinal.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Software de aquisição de dados.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/systemID2.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:systemID}
\end{figure}

\subsection{Aplicativo em MATLAB para Identificação dos Modelos}% APP DO MATLAB

Para facilitar o processo de identificação dos modelos, foi criado um
aplicativo utilizando o MATLAB. Ele é responsável por ler os dados coletados
pelo software de aquisição e gerar os modelos conforme o usuário desejar. O
aplicativo pode ser visto nas Figuras \ref{fig:appInt1} e \ref{fig:appInt2}.

O aplicativo é distribuído em duas abas, a primeira (Figura \ref{fig:appInt1})
é onde é feito o carregamento dos dados do experimento realizado. Nesta aba é
realizada a configuração do tempo de amostragem utilizado no experimento e
também é possível visualizar os gráficos dos dados de entrada e saída do robô.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Interface de carregamento dos dados.}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Imagens/InterfaceApp_1.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:appInt1}
\end{figure}

A segunda aba é onde é realizada a configuração do modelo a ser estimado. Nela
é possível escolher o tipo de modelo, i.e. ARX, ARMAX ou FT, a ordem de cada
polinômio ou número de polos e zeros e quantos passos à frente será feita a
simulação. Também é possível visualizar o modelo identificado e os gráficos de
simulação.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Interface de identificação dos modelos.}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Imagens/InterfaceApp_2.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:appInt2}
\end{figure}

\section{Modelos ARX e ARMAX}% COMPARACAO ARX E ARMAX

Nesta seção serão apresentados os modelos ARX e ARMAX estimados, assim como a
análise dos mesmos.

Os modelos foram obtidos de forma o mais caixa preta (ver Seção
\ref{page:caixaP}) possível, assim, demandando o mínimo de conhecimento sobre o
sistema por parte do operador. A ideia é que os modelos possam ser facilmente
estimados ao trocar o ambiente em que o robô será utilizado, por exemplo, ao
chegar numa competição, trocar o carpete do laboratório ou utilizar rodas com
um atrito diferente. Dessa forma, caso algum controlador utilize o modelo, ele
estará sempre com uma representação fiel do comportamento do robô.

Nos modelos identificados, foi considerado como sendo a saída a posição do robô
$(X,Y,\theta)$ e como entrada a velocidade enviada. A velocidade medida não foi
considerada devido ao ruído presente nas leituras.

Os modelos foram comparados em relação á capacidade de predição de $1$, $5$,
$10$ e $20$ passos à frente, lembrando que cada passo equivale à um período de
amostragem.


\subsection{Experimentos Realizados}

Como dito no Capítulo \ref{sec:met}, os modelos serão comparados utilizados
dados de três experimentos distintos. Com um conjunto de dados foi feita a
identificação dos modelos e com os outros dois foi feita a comparação. É
importante ressaltar que o coeficiente de correlação entre os sinais de entrada
de todos os experimentos é menor do que $0.05$ em valor absoluto.

Os parâmetros dos sinais de entrada para cada experimento são:

\begin{itemize}
    \item Experimento \#1: Sinal PRBS, $T_b = 250\;ms$ e amplitudes para os
      eixos $X$, $Y$, $\theta$ de  $0.25\;m/s$, $0.25\;m/s$, $1.85\;rad/s$,
      respectivamente.
    \item Experimento \#2: Sinal PRBS, $T_b = 250\;ms$ e amplitudes para os
      eixos $X$, $Y$, $\theta$ de  $0.5\;m/s$, $0.5\;m/s$, $1.85\;rad/s$,
      respectivamente.
    \item Experimento \#3: Sinal GBN, probabilidades para os eixos  $X$, $Y$,
      $\theta$ de $0.35$, $0.35$, $0.8$ e amplitudes de $0.3\;m/s$, $0.3\;m/s$,
      $1.25\;rad/s$, respectivamente.
\end{itemize}

Todos os dados foram coletados utilizando um período de amostragem de $15
\;ms$. Nos experimentos foi utilizado o robô real no laboratório da equipe
RoboFEI, os testes foram feitos em sequência utilizando o mesmo robô.

Para geração e envio dos sinais de excitação foi utilizado o \textit{software}
de aquisição de dados desenvolvido (Seção
\ref{sec:software-de-aquisicao-de-dados}). O robô foi posicionado no centro do
campo, de forma a evitar colisões com as paredes, e então os sinais devidamente
parametrizados foram enviados para o robô. A Figura \ref{fig:exp3Ini} ilustra
os três primeiros segundos do Experimento \#3, os sinais gerados são enviados
simultaneamente para ambos os eixos do robô.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Início do Experimento \#3.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/exp3Ini}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:exp3Ini}
\end{figure}

\subsection{ARX}\label{sec:ARX}

Para que as Figuras \ref{fig:barFitGBN_B}, \ref{fig:barFitGBN_R},
\ref{fig:barFitPRBS_B} e \ref{fig:barFitPRBS_R} não ficassem congestionadas,
foram omitidas as ordens dos modelos utilizados, porém, o modelo ARX que obteve
os melhores resultados foi o ARX$(6,5)$ com atraso $6$. Portanto, os parâmetros
para o modelo ARX que serão utilizados até o fim do trabalho são $n_a=6$,
$n_b=5$ e $n_k=6$.

Para avaliar a performance do modelo ARX, foi feita a validação cruzada
utilizando os três experimentos realizados, ou seja, o modelo foi gerado a
partir de um conjunto de dados e testado nos outros dois. Esse processo foi
repetido três vezes, variando o experimento utilizado na identificação. As
Figuras \ref{fig:nMRSE_X_ARX_}, \ref{fig:nMRSE_Y_ARX_} e
\ref{fig:nMRSE_theta_ARX_} mostram o desempenho do modelo ARX utilizando o
nMRSE como métrica. A Figura \ref{fig:MRSE_ARX} mostra a mesma comparação,
porém, utilizando o $MRSE$ como métrica. As setas indicam qual experimento foi
utilizado para identificar o modelo que gerou tal resposta, por exemplo, E.\#1
significa que os dados do experimento um foram utilizados para identifica o
modelo.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\caption{ Comparação entre os modelos gerados para o eixo $X$ utilizando o nMRSE.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/nMRSE_X_ARX_}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:nMRSE_X_ARX_}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\caption{ Comparação entre os modelos gerados para o eixo $Y$ utlizando o nMRSE.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/nMRSE_Y_ARX_}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:nMRSE_Y_ARX_}
	\end{minipage}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Comparação entre os modelos gerados para o eixo $\theta$ utilizando o nMRSE.}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./Imagens/nMRSE_theta_ARX_}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:nMRSE_theta_ARX_}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Comparação entre os modelos gerados utilizando o MRSE.}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./Imagens/MRSE_MRSE_ARX_}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:MRSE_ARX}
\end{figure}

%\subsubsection{Análise dos Resultados}

Analisando as Figuras \ref{fig:nMRSE_X_ARX_}, \ref{fig:nMRSE_Y_ARX_} e
\ref{fig:nMRSE_theta_ARX_} fica evidente que a precisão do modelo decai
conforme o limite de predição aumenta, este é um resultado óbvio. Entretanto,
nota-se que no geral, esta perda de precisão não chega a superar cerca de $7\%$
para os eixos $X$, $Y$ e cerca de $4\%$ para o eixo $\theta$, no nMRSE.

A Figura \ref{fig:MRSE_ARX} é um pouco mais simples de analisar, pois, o MRSE é
calculado para o modelo como um todo. Nota-se também que o MRSE aumenta de
acordo com a quantidade de passos de predição, porém, esse aumento fica em
torno de $2.5\%$ para todos os modelos.

Outro ponto interessante que é possível observar é que o modelo gerado a partir
do E.\#1 não obteve uma boa performance ao ser utilizado nos E.\#2 e E.\#3.
Isso ocorre muito provavelmente devido à incapacidade do modelo de generalizar
a resposta em amplitudes mais altas do que a utilizada na identificação do
mesmo. Esse efeito foi observado num experimento em que o modelo foi estimado
utilizando dados com aproximadamente $0.1$ de amplitude para todos os eixos, e
então testado em campo com o robô se movimentando à aproximadamente $1.5$ a $2
\; m/s$, nesse caso foi possível notar um erro elevado na resposta do modelo.
Essa falta de precisão pode ocorrer devido à excitação de características não
lineares do sistema que aparecem em baixas velocidade, como é o caso das
zonas mortas. De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, é importante que
características não lineares não sejam excitadas quando deseja-se um modelo
linear.

Das Figuras \ref{fig:nMRSE_X_ARX_}, \ref{fig:nMRSE_Y_ARX_} e
\ref{fig:nMRSE_theta_ARX_}, o modelo estimado com os dados do E.\#3 é o que
possui melhor nMRSE para os dados dos outros dois experimentos. Na Figura
\ref{fig:MRSE_ARX} os modelos estimados a partir dos experimentos \#2 e \#3
apresentam um MRSE próximo para dados diferentes do utilizado na identificação.

Dessa forma, o melhor modelo ARX obtido foi o estimado a partir dos dados do
experimento número três. Este modelo pode ser visto no Apêndice A.
%\ref{ap:ARXModel}.

\subsection{ARMAX}\label{sec:ARMAX}

De forma similar ao modelo ARX, a partir dos testes realizados nas Figuras
\ref{fig:barFitGBN_B}, \ref{fig:barFitGBN_R}, \ref{fig:barFitPRBS_B} e
\ref{fig:barFitPRBS_R} o melhor modelo ARMAX foi o ARMAX$(3,2,2)$ com atraso
$5$. Portanto, os parâmetros para o modelo ARMAX que serão utilizados até o fim
do trabalho são $n_a=3$, $n_b=2$, $n_c=2$ e $n_k=5$.

Os modelos ARMAX também foram analisados utilizando a validação cruzada. O
resultado disso pode ser visto nas Figuras \ref{fig:nMRSE_X_ARMAX_},
\ref{fig:nMRSE_Y_ARMAX_} e \ref{fig:nMRSE_theta_ARMAX_} utilizando o nMRSE como
métrica, e na Figura \ref{fig:MRSE_ARMAX} utilizando o MRSE como métrica.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\caption{ Comparação entre os modelos gerados para o eixo $X$ utilizando o nMRSE.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/nMRSE_X_ARMAX_}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:nMRSE_X_ARMAX_}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\caption{ Comparação entre os modelos gerados para o eixo $Y$ utilizando o nMRSE.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/nMRSE_Y_ARMAX_}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:nMRSE_Y_ARMAX_}
	\end{minipage}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Comparação entre os modelos gerados para o eixo $\theta$ utilizando o nMRSE.}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./Imagens/nMRSE_theta_ARMAX_}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:nMRSE_theta_ARMAX_}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Comparação entre os modelos gerados utilizando o MRSE.}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./Imagens/MRSE_MRSE_ARMAX_}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:MRSE_ARMAX}
\end{figure}

%\subsubsection{Análise dos Resultados}

Analisando as Figuras \ref{fig:nMRSE_X_ARMAX_}, \ref{fig:nMRSE_Y_ARMAX_} e
\ref{fig:nMRSE_theta_ARMAX_}, nota-se que a precisão dos modelos decai ao
aumentar o limite de predição, para os eixos $X$, $Y$ e $\theta$ houve um
decréscimo de cerca de $7\%$, $6\%$ e $3\%$, respectivamente, no nMRSE.

A Figura \ref{fig:MRSE_ARMAX} também demonstra este aumento do erro de acordo
com o limite de predição. Para o MRSE, o aumento do erro é de cerca de $3\%$.

De acordo com as Figuras \ref{fig:nMRSE_X_ARMAX_}, \ref{fig:nMRSE_Y_ARMAX_} e
\ref{fig:nMRSE_theta_ARMAX_}, o experimento três foi o que gerou o modelo com
melhor performance no dados dos outros experimentos no geral. No MRSE (Figura
\ref{fig:MRSE_ARMAX}), os resultados são bem próximos, porém, a performance dos
modelos identificados com o experimento três foi um pouco superior à dos outros
experimentos.

Dessa forma, o melhor modelo ARMAX obtido foi o estimado a partir dos dados do
experimento número três. Este modelo pode ser visto no Apêndice A.

\subsection{Comparação Entre os Modelos ARX e ARMAX Finais}

Como visto nas Seções \ref{sec:ARX} e \ref{sec:ARMAX}, a partir dos gráficos
gerados foi possível determinar os modelos que melhor representam o
comportamento do robô. Esses modelos são aqueles que apresentaram um pequeno
erro para dados desconhecidos, i.e., que não fizeram parte do processo de
identificação.

Enfim, como análise final basta decidir qual o formato é mais adequado para ser
utilizado.

Nas Figuras \ref{fig:compFinalExp1} e \ref{fig:compFinalExp2} é possível
observar a resposta dos modelos identificados a partir do experimento três nos
outros dois experimentos.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Predição de $20$ passos à frente utilizando os dados do experimento um como entrada.}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Imagens/compFinalExp1}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:compFinalExp1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Predição de $20$ passos à frente utilizando os dados do experimento dois como entrada.}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Imagens/compFinalExp2}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:compFinalExp2}
\end{figure}

As simulações foram feitas utilizando a predição de $20$ passos, pois, este é o
ponto em que a precisão dos modelos começa a decair significativamente.

Na Figura \ref{fig:compFinalExp1}, nota-se um ruído considerável que não
aparece na Figura \ref{fig:compFinalExp2}, isto ocorre devido à possível
presença de não linearidades que o robô apresenta em baixas velocidades. Como
na maioria das vezes os robôs estão se movimentando pelo campo em velocidades
superiores à $1\;m/s$, isto não é um problema.

%\ref{fig:nMRSE_Y_ARX_}, \ref{fig:nMRSE_theta_ARX_}, \ref{fig:MRSE_ARX}, \ref{fig:nMRSE_X_ARMAX_}, \ref{fig:nMRSE_Y_ARMAX_}, \ref{fig:nMRSE_theta_ARMAX_}, \ref{fig:MRSE_ARMAX}, \ref{fig:compFinalExp1}

Analisando as Figuras \ref{fig:nMRSE_X_ARX_} a \ref{fig:compFinalExp2} é
possível afirmar que a precisão dos modelos ARX e ARMAX são muito próximas no
geral, são poucos casos em que um modelo tem mais de $1\%$ de diferença para o
outro, tanto no nMRSE quanto no MRSE. Portanto, de acordo com as métricas
estabelecidas, ambos os modelos são capazes de representar fielmente o
comportamento do robô. Uma forma de desempatar esta escolha é levar em conta a
complexidade do modelo. Embora o modelo ARX apresente praticamente a mesma
performance do modelo ARMAX, a sua complexidade é muito maior, seus polinômios
tem ordens de $6$ a $5$, enquanto que o modelo ARMAX possui polinômios de ordem
$3$ a $2$. Dessa forma, o modelo mais apropriado para uso é o ARMAX, devido ao
seu alto nMRSE, baixo MRSE e baixa ordem dos polinômios A,B e C.

\section{Controlador de Posição Utilizando os Modelos de FT Estimados}% CONTROLADOR
% VARIACOES DE UM ROBO PARA OUTRO

Ao utilizar os modelos ARX e ARMAX é possível modelar de forma satisfatória
diversos tipos de processos, porém, para projetar um controlador utilizando
este tipo de modelo não é uma tarefa tão simples quanto a identificação dos
mesmos. Por esse motivo, o terceiro formato de modelo escolhido foi a FT.
Embora não seja possível modelar o robô como sendo um sistema MIMO, o uso da FT
traz grande facilidade na hora de projetar controladores simples, mas eficazes.

\subsection{Sinal de Entrada}

O sinal de entrada escolhido para a identificação das funções de transferência
é o degrau. Embora ele seja considerado um sinal pobre de informações para a
identificação de um modelo, no caso da FT é possível estimar seus parâmetros
com boa precisão utilizando este tipo de sinal
\cite{xu2015parameter,aguirre2004introduccao}.

Na Figura \ref{fig:inputDeg}, é possível ver os dados obtidos após realizar a
resposta ao degrau para cada um dos eixos do robô. De forma similar aos modelos
ARX e ARMAX, para as funções de transferência, a entrada é a velocidade que o
robô deve se movimentar e a saída é a sua posição no campo.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Resposta ao degrau para cada eixo do robô.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/inputData.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:inputDeg}
\end{figure}

\subsection{Identificação das Funções de Transferência}

Um cuidado especial que deve ser tomado ao estimar modelos de FT é que é
importante que os dados iniciem sempre do zero, ou seja, as condições iniciais
devem ser nulas. Embora o MATLAB tenha a opção de utilizar condições iniciais
não nulas, será mais simples de trabalhar com o modelo na hora de projetar o
controlador caso as mesmas sejam nulas.

Após realizar a resposta ao degrau e ajustar os dados obtidos, para identificar
os modelos basta definir quantidade de polos e zeros que a FT irá possuir. De
forma similar à escolha da ordem dos polinômios nos modelos ARX e ARMAX, esta
tarefa consiste de tentativa e erro até encontrar uma quantidade adequada de
polos e zeros que represente de forma satisfatória o sistema. Porém, de forma
geral, os sistemas costumam possuir entre um e três polos no máximo. Com isso
em mente, realizando poucos testes foi possível determinar que ambos os eixos
do robô podem ser modelados como sendo funções de transferência de dois polos e
nenhum zero.

Na Figura \ref{fig:tfOut}, é possível observar a simulação do modelo obtido
para cada eixo. Nota-se que para ambos os eixos os modelos obtiveram um $nRMSE$
superior à $97\%$.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Simulação dos modelos de FT obtidos.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/modelOutput.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:tfOut}
\end{figure}

Nas Equações \eqref{eq:tfDiscX}, \eqref{eq:tfDiscY} e \eqref{eq:tfDiscTheta} é
possível ver as funções de transferência estimadas para cada eixo do robô.

\begin{align}
\label{eq:tfDiscX}
\frac{P_x(z)}{V_x(z)} &= \frac{0.0003494}{ z^{2}-1.97 z+0.97}\\
\label{eq:tfDiscY}
\frac{P_y(z)}{V_y(z)} &= \frac{0.0006378}{z^{2} - 1.94 z+0.9399}\\
\label{eq:tfDiscTheta}
\frac{P_\theta(z)}{V_\theta(z)} &= \frac{0.001623}{ z^{2} - 1.901 z+0.9009}
\end{align}

\subsection{Projeto do Controlador de Posição}

Com as funções de transferência estimadas é possível realizar o projeto dos
controladores de posição do robô.

O controlador a ser projetado é o PID. Ele foi escolhido por ser um controlador
robusto e por ser facilmente calibrado utilizando o MATLAB
\cite{ogata2002modern}.

Para projetar o controlador, a maneira mais simples é montar o diagrama de
blocos do sistema no \textit{Simulink}. O diagrama feito para o eixo $X$ pode
ser visto na Figura \ref{fig:PIDTunBlockDiag}, para os outros eixos o diagrama
é o mesmo, com exceção dos parâmetros da FT.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Diagrama de blocos utilizado no projeto do controlador para o eixo $X$.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/PIDTunBlockDiag.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:PIDTunBlockDiag}
\end{figure}

A partir do diagrama de blocos, basta utilizar a opção \textit{Tune} do bloco
do controlador PID para abrir a ferramenta \textit{PIDTuner}. Com essa
ferramenta é possível calibrar o controlador apenas ajustando o tempo de
resposta desejado do sistema e o comportamento no transiente, isso pode ser
visto na Figura \ref{fig:PIDTuner}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ \textit{PIDTuner}.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/PIDTuner.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:PIDTuner}
\end{figure}

\subsection{Implementação do Controlador}

Após finalizado o projeto dos três controladores, com alguns ajustes no
diagrama de blocos é possível exportá-lo para a linguagem \textit{C++}
utilizando o próprio \textit{Simulink}. Dessa forma o controlador poderá ser
utilizado no software de estratégia da equipe.

O diagrama de blocos adaptado para o eixo $X$ pode ser visto na Figura
\ref{fig:ControllerX}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Diagrama de blocos finalizado para o eixo $X$.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/ControllerX.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:ControllerX}
\end{figure}

\subsection{Resultados}

Com o novo controlador de posição a melhora na precisão dos robôs é
visivelmente notável. Devido à ação integral do PID é possível zerar o erro em
estado estacionário. A resposta ao degrau para ambos os eixos do robô pode ser
vista na Figura \ref{fig:resultController}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Resposta ao degrau para os eixos do robô.}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./Imagens/resultController.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:resultController}
\end{figure}

Também é importante ressaltar que devido à capacidade do controlador lidar com
pequenas variações nos parâmetros do sistema, o mesmo controlador funcionou
satisfatoriamente para todos os robôs da equipe. Embora com o processo de
identificação de sistemas seja possível possuir um controlador personalizado
para cada robô, isso não parece ser necessário.

Embora o modelo de FT possa não ser mais preciso que os modelos ARX e ARMAX,
ele ainda assim é capaz de fornecer bons resultados no projeto de controladores
clássicos, que neste caso, foi uma melhora significativa.

Vale a pena lembrar que, no caso do projeto de um \textit{Model Predictive
Control} (MPC), a capacidade de previsão do estado futuro do sistema é crucial,
portanto, os modelos ARX e ARMAX são mais adequados para esta aplicação.

\chapter{Conclusão}

O objetivo deste trabalho foi desenvolver um software de aquisição de dados
para a aquisição dos modelos dinâmicos de um robô móvel omnidirecional da
categoria SSL e realizar a identificação deste modelo utilizando a técnica de
identificação de sistemas. Para isso, foi feita a apresentação dos formatos de
modelos clássicos da técnica de identificação de sistemas, que são: FT, ARX,
ARMAX, OE e BJ, e dos tipos de sinais comumente utilizados, PRBS e GBN.

Utilizando o nMRSE e o MRSE foi possível analisar a performance de diversas
parametrizações de modelos e de sinais de entrada, a fim de determinar qual a
ordem de modelo e parametrização do sinal de entrada, de forma a obter um
modelo com a melhor precisão possível.

A partir do estudo realizado foi definido que os modelos testados seriam: ARX,
ARMAX e FT. Com isso, o modelo ARMAX mostrou-se como sendo o melhor para
modelar o comportamento do robô.

O modelo de FT teve sua eficiência comprovada ao utilizá-lo no projeto de um
controlador PID para a posição do robô, que proporcionou uma grande melhora no
desempenho dos robôs da equipe RoboFEI.

\appendix
\chapter{Modelo ARX}
\label{ap:ARXModel}

Este apêndice apresenta o modelo ARX obtido neste trabalho.

\begin{equation}
\begin{split}
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13}\\
a_{21} & a_{22} & a_{23}\\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
x(k)\\
y(k)\\
\theta(k)
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_{11} & b_{12} & b_{13}\\
b_{21} & b_{22} & b_{23}\\
b_{31} & b_{32} & b_{33}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
u_{x}(k)\\
u_{y}(k)\\
u_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
v_{x}(k)\\
v_{y}(k)\\
v_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
\end{split}
\end{equation}

Onde,

\begin{align*}
a_{11} &= 1 + (- 885 q^{-1} - 211.2 q^{-2} - 129.9 q^{-3} + 35.48 q^{-4} + 94.06 q^{-5} + 96.39 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{12} &= (-3.627 q^{-1} - 6.891 q^{-2} + 32.06 q^{-3} - 21.35 q^{-4} + 13.24 q^{-5} - 13.32 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{13} &= (-0.8738 q^{-1} + 0.4977 q^{-2} - 1.596 q^{-3} + 0.4087 q^{-4} + 2.459 q^{-5} - 0.89 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{21} &= (3.293 q^{-1} - 11.11 q^{-2} + 3.368 q^{-3} - 26.81 q^{-4} + 44.46 q^{-5} - 12.9 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{22} &=  1 + (- 880.1 q^{-1} - 255.1 q^{-2} - 64.01 q^{-3} + 5.209 q^{-4} + 114.7 q^{-5} + 79.14 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{23} &= (-1.853 q^{-1} + 2.451 q^{-2} - 0.6699 q^{-3} + 1.535 q^{-4} + 0.5743 q^{-5} - 2.047 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{31} &= (180.2 q^{-1} - 14.53 q^{-2} - 217.3 q^{-3} + 174.2 q^{-4} - 216.7 q^{-5} + 93.35 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{32} &= (-95.2 q^{-1} - 50.93 q^{-2} + 195.8 q^{-3} - 98.66 q^{-4} + 185.9 q^{-5} - 135.6 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
a_{33} &= 1 + ( - 1123 q^{-1} - 99.82 q^{-2} + 93.6 q^{-3} + 91.72 q^{-4} + 40.44 q^{-5} - 2.777 q^{-6})\times \num{1E-3}\\
\\
b_{11} &= (0.6201 q^{-6} + 0.9395 q^{-7} + 0.8685 q^{-8} + 1.479 q^{-9} + 1.719 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{12} &= (-0.06138 q^{-6} + 0.4715 q^{-7} + 0.1788 q^{-8} - 0.01466e-02 q^{-9} + 0.2167 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{13} &= ( -0.0185 q^{-6} - 0.01672 q^{-7} + 0.06551 q^{-8} + 0.008555 q^{-9} - 0.05865 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{21} &= ( 0.3192 q^{-6} - 0.03809 q^{-7} - 0.05706 q^{-8} + 0.2062 q^{-9} - 0.09036 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{22} &= (  0.7866 q^{-6} + 0.446 q^{-7} + 1.708 q^{-8} + 1.527 q^{-9} + 1.262 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{23} &= ( -0.02034 q^{-6} + 0.02992 q^{-7} - 0.01636 q^{-8} + 0.04124 q^{-9} - 0.05365 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{31} &= ( 0.8151 q^{-6} + 1.802 q^{-7} - 1.527 q^{-8} + 2.741 q^{-9} - 1.456 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{32} &= ( 0.2854 q^{-6} + 1.733 q^{-7} - 3.848 q^{-8} + 1.635 q^{-9} - 0.1987 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
b_{33} &= ( 2.228 q^{-6} + 1.693 q^{-7} + 1.636 q^{-8} + 0.8824 q^{-9} + 0.1856 q^{-10})\times \num{1E-3} \\
\end{align*}

\chapter{Modelo ARMAX}
\label{ap:ARMAXmodel}

Este apêndice apresenta o modelo ARMAX obtido neste trabalho.

\begin{equation}
\begin{split}
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13}\\
a_{21} & a_{22} & a_{23}\\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
x(k)\\
y(k)\\
\theta(k)
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_{11} & b_{12} & b_{13}\\
b_{21} & b_{22} & b_{23}\\
b_{31} & b_{32} & b_{33}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
u_{x}(k)\\
u_{y}(k)\\
u_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
c_{1} \\
c_{2} \\
c_{3}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
v_{x}(k)\\
v_{y}(k)\\
v_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
\end{split}
\end{equation}

Onde,

\begin{align*}
a_{11} &=  1 - 2.238 q^{-1} + 1.577 q^{-2} - 0.339 q^{-3}    \\
a_{12} &= -0.009126 q^{-1} + 0.02219 q^{-2} - 0.01303 q^{-3} \\
a_{13} &= 0.01187 q^{-1} - 0.01945 q^{-2} + 0.007578 q^{-3}  \\
a_{21} &= -0.01716 q^{-1} + 0.02858 q^{-2} - 0.01137 q^{-3}  \\
a_{22} &=   1 - 2.307 q^{-1} + 1.709 q^{-2} - 0.4021 q^{-3}  \\
a_{23} &= -0.009473 q^{-1} + 0.02006 q^{-2} - 0.01059 q^{-3} \\
a_{31} &= 0.3336 q^{-1} - 0.6256 q^{-2} + 0.2918 q^{-3}      \\
a_{32} &= -0.12 q^{-1} + 0.2246 q^{-2} - 0.1041 q^{-3}       \\
a_{33} &= 1 - 2.372 q^{-1} + 1.888 q^{-2} - 0.5161 q^{-3}    \\
\\
b_{11} &= -0.0007504 q^{-5} + 0.001807 q^{-6}  \\
b_{12} &= -0.0001105 q^{-5} + 0.0002622 q^{-6} \\
b_{13} &= -5.317e-05 q^{-5} + 8.376e-05 q^{-6} \\
b_{21} &= 6.64e-05 q^{-5} - 1.362e-05 q^{-6}   \\
b_{22} &= -0.0005729 q^{-5} + 0.001574 q^{-6}  \\
b_{23} &= 1.179e-05 q^{-5} - 2.555e-05 q^{-6}  \\
b_{31} &= 0.0005984 q^{-5} + 0.0001707 q^{-6}  \\
b_{32} &= 0.0003465 q^{-5} - 0.0003667 q^{-6}  \\
b_{33} &= 0.000616 q^{-5} + 0.001062 q^{-6}    \\
\\
c_{1} &= 1 - 1.325 q^{-1} + 0.5609 q^{-2} \\
c_{2} &= 1 - 1.397 q^{-1} + 0.6124 q^{-2} \\
c_{3} &= 1 - 1.221 q^{-1} + 0.5131 q^{-2} \\
\end{align*}

\printbibliography

\end{document}
